\onecolumn
\appendices

\section{Repositorios y evidencias}

Con el objetivo de garantizar la trazabilidad, reproducibilidad y transparencia
del desarrollo del trabajo práctico, se pone a disposición el repositorio
completo del proyecto, incluyendo:

\begin{itemize}
	\item Código fuente de todos los controladores implementados (PID, LQR, LQG, ubicación de polos, síntesis directa, etc.).
	\item Versiones preliminares y pruebas intermedias.
	\item Scripts de identificación en MATLAB.
	\item Firmware desarrollado para PSoC 5LP.
	\item Archivos históricos que permiten observar la evolución del diseño.
	\item Commits detallados que documentan cada etapa del proceso.
\end{itemize}

El repositorio completo del proyecto puede consultarse en:

\begin{center}
	\href{https://github.com/simplementeUnPorito/auto}{Repositorio oficial del proyecto (GitHub)}
\end{center}

La carpeta raíz del repositorio corresponde al proyecto presentado.
El historial completo de commits permite verificar las fechas de desarrollo,
las modificaciones realizadas y la progresión iterativa del trabajo.
La versión final disponible al momento de la entrega fue utilizada para
generar las figuras, simulaciones y resultados incluidos en este informe.

Adicionalmente, se proporciona un video demostrativo donde se puede
visualizar el funcionamiento práctico de los distintos controladores
implementados y las prácticas desarrolladas:

\begin{center}
	\href{https://onedrive.live.com/?qt=allmyphotos&photosData=%2Fshare%2F316EBACFC0E21183%21s88f2c40124b1443f88bc3d653bf2f29f%3Fithint%3Dvideo%26e%3DVpVrXT%26migratedtospo%3Dtrue&cid=316EBACFC0E21183&id=316EBACFC0E21183%21s88f2c40124b1443f88bc3d653bf2f29f&redeem=aHR0cHM6Ly8xZHJ2Lm1zL3YvYy8zMTZlYmFjZmMwZTIxMTgzL0lRQUJ4UEtJc1NRX1JJaThQV1U3OHZLZkFVdmNhbVpaQ2lFRHZWa1RYLURrX3hZP2U9VnBWclhU&v=photos}{Video demostrativo de las implementaciones}
\end{center}

En dicho material audiovisual se evidencia la implementación física
de los algoritmos desarrollados y el comportamiento dinámico real de la planta.

\input{gui.tex}
\input{sinstesis.tex}
\input{integrador.tex}
\input{LQR.tex}
\input{estimarRuido.tex}
\input{LQGi.tex}
\section{Códigos PSoC}
\input{codigoC.tex}
\twocolumn
\input{apenAvan.tex}
\input{apenInc.tex}

