
\subsection{Introducción}

Los métodos clásicos de control se fundamentan en el análisis de sistemas
lineales mediante funciones de transferencia y herramientas del dominio
de la frecuencia y del plano complejo.

En este enfoque, la dinámica del sistema se describe como:

\[
G(s)=\frac{Y(s)}{U(s)}
\quad \text{o en tiempo discreto} \quad
G(z)=\frac{Y(z)}{U(z)}
\]

El diseño del controlador se realiza modificando la función de transferencia
del lazo abierto:

\[
L(s)=C(s)G(s)
\quad \text{o} \quad
L(z)=C(z)G(z)
\]

con el objetivo de garantizar:

\begin{itemize}
	\item Estabilidad en lazo cerrado.
	\item Desempeño transitorio adecuado.
	\item Error estacionario reducido.
	\item Robustez frente a incertidumbre.
\end{itemize}

Los métodos clásicos utilizados en este trabajo incluyen:

\begin{itemize}
	\item Controlador PID.
	\item Diseño por Lugar de Raíces.
	\item Diseño mediante Respuesta en Frecuencia (Bode).
	\item Síntesis Directa (Truxal--Ragazzini).
\end{itemize}


% ============================================================
\subsection{Modelo de la Planta}
% ============================================================

El diseño clásico parte de la función de transferencia identificada:

\[
G(z) = \frac{
	b_0 + b_1 z^{-1} + b_2 z^{-2} + b_3 z^{-3}
}{
	1 + a_1 z^{-1} + a_2 z^{-2} + a_3 z^{-3}
}
\]

Tiempo de muestreo:

\[
T_s = \frac{1}{1000}
\]


Polos de la planta:

\[
\{z_i\} = \textbf{[Completar]}
\]

Ceros de la planta:

\[
\{z_j\} = \textbf{[Completar]}
\]

Observaciones:

\begin{itemize}
	\item Estabilidad en lazo abierto: \textbf{[Completar]}
	\item Orden del sistema: \textbf{[Completar]}
	\item Presencia de retardo efectivo: \textbf{[Completar]}
\end{itemize}


% ============================================================
\subsection{Fundamentos Matemáticos del Control Clásico}
% ============================================================

\subsubsection{Estabilidad en Lazo Cerrado}

El sistema en lazo cerrado se expresa como:

\[
G_{cl}(z)=\frac{C(z)G(z)}{1+C(z)G(z)}
\]

La estabilidad discreta requiere que:

\[
|z_i| < 1 \quad \forall i
\]

donde $z_i$ son los polos de $G_{cl}(z)$.

\subsubsection{Lugar de Raíces}

Los polos del lazo cerrado satisfacen:

\[
1 + C(z)G(z) = 0
\]

El Lugar de Raíces describe la trayectoria de estos polos al variar
la ganancia del controlador.

\subsubsection{Márgenes de Estabilidad}

A partir del diagrama de Bode del lazo abierto $L(z)$ se definen:

\begin{itemize}
	\item Margen de ganancia.
	\item Margen de fase.
	\item Frecuencia de cruce de ganancia.
\end{itemize}

Estos parámetros cuantifican la estabilidad relativa y robustez del sistema.


% ============================================================
\subsection{Controlador PID}
% ============================================================

%Forma general del PID:

%\[
%C(s)=K_p\left(1+\frac{1}{T_is}+\frac{T_ds}{1+\frac{T_d}{N}s}\right)
%\]

%Parámetros utilizados:


%Objetivo del PID:

%\begin{itemize}
%	\item Reducir error estacionario.
%	\item Mejorar rapidez.
%	\item Ajustar amortiguamiento.
%\end{itemize}
\input{PID.tex}

\clearpage
% ============================================================
\subsection{Diseño por Lugar de Raíces}
% ============================================================

Se analiza la ecuación característica:

\[
1 + C(z)G(z) = 0
\]

\input{RLOCUS.tex}
Objetivos:

\begin{itemize}
	\item Ubicar polos dentro del círculo unitario.
	\item Controlar amortiguamiento.
	\item Ajustar velocidad de respuesta.
\end{itemize}

Compensador adoptado:

\[
C(z)=\textbf{[Completar]}
\]

\clearpage
% ============================================================
\subsection{Diseño por Respuesta en Frecuencia}
% ============================================================

Se analiza el lazo abierto:

\input{BODE.tex}

\clearpage

% ============================================================
\subsection{Síntesis Directa}
% ============================================================
\input{SinDirec.tex}
Ecuación general:

\[
C(z)=\frac{1}{G(z)}\frac{G_{cl}(z)}{1-G_{cl}(z)}
\]

Dinámica deseada:

\[
G_{cl}(z)=\textbf{[Completar]}
\]

Observaciones:

\begin{itemize}
	\item Sensibilidad al modelo.
	\item Elevado esfuerzo de control.
	\item Limitaciones prácticas.
\end{itemize}


% ============================================================
\subsection{Comparación entre Métodos Clásicos}
% ============================================================

\begin{itemize}
	\item PID: \textbf{[Completar fortalezas y debilidades]}
	\item Lugar de Raíces: \textbf{[Completar]}
	\item Bode: \textbf{[Completar]}
	\item Síntesis Directa: \textbf{[Completar]}
\end{itemize}

Observación general:

\textbf{[Completar: limitaciones estructurales del enfoque clásico]}

\clearpage